\documentclass[8pt]{beamer}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath} % just math
\usepackage{amssymb} % allow blackboard bold (aka N,R,Q sets)
\usepackage{ulem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\linespread{1.6}  % double spaces lines
\usetheme{Pittsburgh}
\usecolortheme{beaver}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\definecolor{listinggray}{gray}{0.9}
\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\lstset{
	backgroundcolor=\color{lbcolor},
	tabsize=4,
	language=C++,
    basicstyle=\tiny,
    upquote=true,
    aboveskip={1.5\baselineskip},
    columns=fixed,
    extendedchars=true,
    breaklines=true,
    prebreak = \raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookleftarrow}},
    frame=single,
    showtabs=true,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    identifierstyle=\ttfamily,
    keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
    commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
    stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
    operatorstyle=\color[rgb]{1,0,0},
}
%\hypersetup{pdfstartview={FitH}}



\newcommand{\vv}{\mathbf}


\begin{document}
\lstset{language=C++,basicstyle=\small}


\begin{frame}
\linespread{1} % single spaces lines
\small \normalsize %% dumb, but have to do this for the prev to work
\begin{flushright}
Francesco Fiduccia \\
francesco.fiduccia@gmail.com\\
\today
\end{flushright}
Quaternioni
\end{frame}


\section{math}

\begin{frame}
\frametitle{Quaternioni}
I Quaternioni sono stati inventati da Hamilton nel 1843.\\
Sono \textbf{utilizzati} nel campo della grafica 3D per:
\begin{list}{-}{}
\item la gestione della Camera
\item l'approssimazione lineare del movimento circolare (SLERP)
\end{list}
Permettono infatti di descrivere facilmente la rotazione di un angolo $\alpha$ attorno ad un qualsiasi versore.\\
\textbf{Come possono essere utili per la gestione della camera ?} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Quaternioni e Camera}
In questo spazio $\vv{x\ y\ z}$ la camera e' identificata dalla terna pitagorica $\vv{l\ m\ n }$\\
\begin{columns}
\begin{column}{0.50\textwidth}
\includegraphics{plots/3DSpace.pdf}
\end{column}
\begin{column}{0.50\textwidth}
L'angolo $\phi$ rappresenta una rotazione attorno all'asse $\vv{m}$, in pratica un \textbf{pitch($\mathbf{\phi}$)}
Potremmo usare il quaternione corrispondente ad $(\vv{m},\phi)$ per ruotare i versori $\vv{l},\vv{m}$ 
\end{column}
\end{columns}\ \\
\textbf{Come si esprime questa rotazione attraverso un quaternione?}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dallo Spazio 3D ai Quaternioni}
Costruiremo un quaternione che incapsula la rotazione, nel nostro esempio $\vv{m},\phi$, e ruoteremo i nostri punti usando il prodotto di quaternioni.\\ 
\ \\
I punti nello spazio tridimensionale verranno trasformati in quaternioni speciali e quindi moltiplicati per il quaternione di rotazione.
\end{frame}


%\begin{frame}
%\frametitle{Quaternione e Camera}
%\includegraphics[scale=1]{plots/3DSpace.pdf}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matematica: notazione}
Sono costituiti da 3 componenti complesse i,j,k.\\ 
\begin{align}
&\vv{q} = q_0 + q_1 \vv{i} +q_2 \vv{j}+q_3\vv{k}  \\
& \left \{
\begin{aligned}
	&\vv{q} = q_0 + \vv{q_v}\\
	&\vv{q_v} = q_1 \vv{i} + q_2 \vv{j}+q_3\vv{k}
\end{aligned}\right.\\
&\vv{i^2} = \vv{j^2} = \vv{k^2} = -1 = \vv{i*j*k}
\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Creazione di Quaternioni}
$\vv{p}$ generico punto\\
$\vv{q}$ quaternione rotazione
\begin{columns}
\begin{column}{0.50\textwidth}
\includegraphics{plots/3DSpace.pdf}
\end{column}
\begin{column}{0.50\textwidth}
\begin{align*}
q_0 =\ & cos(\phi/2)\\
q_1 =\ &  m_x \cdot sin(\phi/2)\\
q_2 =\ &  m_y \cdot sin(\phi/2)\\
q_3 =\ &  m_z \cdot sin(\phi/2)\\
\\
\vv{p} =\ &  0 + \vv{l} \\
\end{align*}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


%\begin{frame}
%\frametitle{Matematica: Quaternione coniugato}
%\begin{align*}
%&\vv{q^*} = q_0 - q_1 \vv{i} -q_2 \vv{j}-q_3\vv{k} & \text{coniugato}\\
%&\vv{q} * \vv{q^*} = q_0^2 + q_1^2 + q_2^2 +q_3^2
%\end{align*}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matematica: Prodotto}
I quaternioni non sono un campo commutativo, per questo il prodotto segue le seguenti regole:
\begin{align*}
\vv{p} & =  p_0 + \vv{p_v} \qquad \vv{q} = q_0 + \vv{q_v}  \\
\vv{r} & = \vv{p}*\vv{q} \\
& = (p_0*q_0 - (\vv{p_v} \cdot \vv{q_v})) + (p_0 \vv{q_v} +q_0 \vv{p_v} + \vv{p_v}\times\vv{q_v} ) 
\end{align*}
Nel nostro caso applicativo il risultato ha la forma $\vv{r} = 0 + \vv{r_v}$, con $\vv{r_v}$ vettore risultato della rotazione.
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementazione: Prodotto}
\begin{lstlisting}
Quaternion& Quaternion::operator*=(Quaternion other) {
	double r_a,r_b,r_c,r_d;
	r_a = a*other.a - (b * other.b + c * other.c + d * other.d);
	r_b = a*other.b + b*other.a + c*other.d - d*other.c;
	r_c = a*other.c - b*other.d + c*other.a + d*other.b;
	r_d = a*other.d + b*other.c - c*other.b + d*other.a;
	this->a = r_a;
	this->b = r_b;
	this->c = r_c;
	this->d = r_d;
	return *this;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementazione: da Angoli di Eulero a Quaternione}
\begin{lstlisting}
Quaternion Quaternion::RotationQuaternion(Vector euler) {
	double cosz = cos( euler.z/2.0 );
	double cosy = cos( euler.y/2.0 );
	double cosx = cos( euler.x/2.0 );
	double sinz = sin( euler.z/2.0 );
	double siny = sin( euler.y/2.0 );
	double sinx = sin( euler.x/2.0 );
	double coszy = cosz * cosy;
	double sinzy = sinz * siny;
	double q0 = coszy * cosx + sinzy * sinx;
	double q1 = coszy * sinx - sinzy * cosx;
	double q2 = cosz * siny * cosx + sinz* cosy*sinx;
	double q3 = sinz * cosy * cosx + cosz* siny*sinx;
	return Quaternion( q0, q1, q2, q3 );
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Bibliografia}
\begin{list}{-}{}
\item Maggiori dettagli sul problema del Gimbal lock dovuto ai modi classici di rappresentare le camere si possono trovare a questo link:\\
\small* \url{http://www.cs.princeton.edu/~gewang/projects/darth/stuff/quat_power.html}\normalsize
\item Python CGkit contiene una implementazione facilmente utilizzabile per esplorare l'uso dei quaternioni:\\
\small* \url{http://cgkit.sourceforge.net}
\end{list}
\end{frame}
\end{document}
